\section{Sub-Estruturas, Morfismos, Filtros e Congruências}
\newcommand{\boo}{\TUPLE{\bb B}{\leq}{1}{0}{\hnd}{\hor}{\hop}}

\begin{definition}{\em: Sub-Álgebra}
    Dada uma $H= \TUPLE{\bb{H}}{\leq}$ álgebra (de Heyting ou Boole),
    e um $\bb{S}\subseteq\bb{H}$, dizemos $S$ ser sub-álgebra de H
    se, e somente se, $S = \TUPLE{\bb{S}}{\leq\cap(\bb{S}\times \bb{S})}$
    também é uma álgebra. 
    
    Se um subconjunto de $\bb{H}$ for fechado para as operações de 
    álgebra e contiver $1$ e o $0$, ele é, óbviamente, sub-álgebra.
\end{definition}

\begin{theorem}{$Comp(H)$ é Sub-Álgebra Booleana de $H$}
    Seja $H=\hey$ álgebra de Heyting. Então $Comp(H)$ é sub-álgebra booleana.

    \begin{proof}
        Seja $\bb{B} =_{def} Comp(H)$.
        
        Para que $B = \TUPLE{\bb{B}}{{\leq}\restriction_\bb{B}}$
        seja álgebra Booleana, é necessário que ela seja, antes,
        de Heyting.
        
        $B = \TUPLE{\bb{B}}{{\leq}\restriction_\bb{B}}$ é claramente Poset.

        \paragraph{Parte 1:} $B$ é Reticulado Limitado:

            Estamos usando $\hor$ e $\hnd$ de $H$, mas, 
            note que Comp(H) é fechado para eles
            \footnote{logo abaixo provamos}, então,
            estamos usando de fato a restrição dos 
            operadores.
            Queremos provar que ${\leq}\restriction_{\bb{B}}$, 
            não $\leq$, faz de $\bb{H}$ um reticulado Limitado.

            \begin{subproof}{$B$ Sempre possuí, e é fechado para, $\hnd{}$:}
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$a,b\in Comp(H)$}
                    \UnaryInfC{$0 = (a\hnd a^* \hnd b^*)\hor(b\hnd a^* \hnd b^*)$}
                    \UnaryInfC{$0 = (a\hnd b)\hnd(a^* \hor b^*)$}
                    
                    \AxiomC{$a,b\in Comp(H)$}
                    \UnaryInfC{$1 = (a\hor a^* \hor b^*)\hnd(b\hor a^* \hor b^*)$}
                    \UnaryInfC{$1 = (a\hnd b)\hor(a^* \hor b^*)$}

                    \BinaryInfC{$(a\hnd b)\in Comp(H)$}
                \end{prooftree}
            \end{subproof}
            
            \begin{subproof}{Sempre possuí, e é fechado para, $\hor$:}
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$a,b\in Comp(H)$}
                    \UnaryInfC{$0 = (a\hnd a^* \hnd b^*)\hor(b\hnd a^* \hnd b^*)$}
                    \UnaryInfC{$0 = (a\hor b)\hnd(a^* \hnd b^*)$}

                    \AxiomC{$a,b\in Comp(H)$}
                    \UnaryInfC{$1 = (a\hor a^* \hor b^*)\hnd(b\hor a^* \hor b^*)$}
                    \UnaryInfC{$1 = (a\hor b)\hor(a^* \hnd b^*)$}

                    \BinaryInfC{$(a\hor b)\in Comp(H)$}
                \end{prooftree}
            \end{subproof}
            \begin{subproof}{É limitado:}
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$1 = 0^*$}
                    \UnaryInfC{$0 \hor 0^* = 1$}

                    \AxiomC{$0 = 1^*$}
                    \UnaryInfC{$1 \hor 1^* = 1$}
                    
                    \BinaryInfC{$1,0\in Comp(H)$}
                \end{prooftree}
            \end{subproof}        
        \paragraph{Parte 2:} $\hop\restriction_{\bb{B}\times\bb{B}}$ é função implicação:
        
            Novamente, usaremos $\hop$ ao invés da restrição, pois de fato, uma 
            vez que veremos que é $\bb{B}$ é fechado para $\hop$ também.
            \begin{subproof}
                Sejam $a,b\in Comp(H)$.
                \begin{enumerate}
                    \item{$a\hnd (a^*\hor b) = (a\hnd a^*)\hor (a\hnd b) = a\hnd b$}.
                    \item{$b\hnd (a^*\hor b) = b$}.
                    \item{$b = a\rar(a^*\hor b) = (a^*\hor a) = 1$}.
                    \item{$(a^*\hor (b\hnd c)) = (a^*\hor b)\hnd(a^*\hor c)$}.
                \end{enumerate}

                Assim, vemos que $f(\alpha,\beta) = \alpha^*\hor\beta$
                satisfaz as condições de função implicação em $Comp(H)$,
                que sabemos ser --- pelo menos --- um reticulado limitado.
                Desta forma, 

                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$a,b\in Comp(H)$}
                    \UnaryInfC{$f(a,b) = max\{h\in\bb{H}:h\hnd a\leq b\}$}

                    \AxiomC{$a,b\in H$}
                    \UnaryInfC{$a\hop b = max\{h\in\bb{H}:h\hnd a\leq b\}$}
                    
                    \BinaryInfC{$f(a,b) = a\hop b$}
                \end{prooftree}

                $$ a,b\in Comp(H) \rar f(a,b) = a\hop b $$
                Mas, vimos que:
                
                \begin{enumerate}[label=$\bullet$]
                    \item $\bb{B}$ é Fechado para $\hor$.
                    \item $\bb{B}$ é Fechado para $\hnd$.
                    \item $\bb{B}$ é Fechado para $*$ (Trivialmente).
                \end{enumerate}

                Ou seja $\forall a,b\in Comp(H):f(a,b)\in Comp(H)$.
            \end{subproof}

        Desta maneira, está proofstrado que
        $\hop\restriction_{\bb{B}\times\bb{B}}$
        é função implicação, e, portanto, 
        temos em mãos uma sub-álgebra (de Heyting).

        Como $\hor,\hnd,\hop$ e suas restrições
        coincidem em $Comp(H)$, fica evidente 
        que ${a\in Comp(H)}$ é $Complementado$
        de acordo com o pseudocomplemento de 
        $Comp(H)$. Ou seja, $Comp(B) = Comp(H)
        = \bb{B}$. Assim, verificamos que $B$ é
        de fato sub-álgebra Booleana.
    \end{proof}
\end{theorem}

O interessante dessa sub-álgebra em particular,
e o motivo de a termos explicitado e tratado de
maneira especial é o seguinte: Por ter Domínio,
isto é, $\bb{B}$, igual ao conjunto dos 
complementados de $H$, a sub-álgebra do $Comp(H)$
é a \emph{maior} sub-álgebra Booleana dentro de uma dada
$H$ álgebra de Heyting.

Falaremos, com mais profundidade, sobre isso 
mais adiante, mas, o espírito é que todo morfismo
de álgebras de Heyting saindo de uma álgebra Booleana
e atingindo $H$ é decomposto de maneira única como
um morfismo atingindo $Comp(H)$ e uma injeção.

Por ora, tratemos de quocientes. Quocientes são coisas 
comuns na Álgebra em geral, trataremos dos quocientes 
em álgebras e sua caracterização por filtros e relações 
de congruência. Primeiro, vamos definir morfismos.

\begin{definition}{Morfismo de Álgebras}
    Dadas $\A,\B$ álgebras de Heyting (ou Boole), dizemos que $\varphi:\A\to\B$ 
    é um morfismo entre elas quando $\varphi$ preservar \emph{meet}, \emph{join},
    implicação e levar os extremos de $\A$ nos respectivos extremos de $\B$, isto 
    é $\varphi(1_\A)=1_\B$ e $\varphi(0_\A)=0_\B$.

    Dizemos o morfismo ser ``Completo'' quando ele 
    for entre álgebras completas e preservar supremo 
    e ínfimo arbitrário.

    Trivialmente composição de morfismo é morfismo e 
    a identidade é morfismo, então as álgebras 
    equipadas com os morfismos entre as mesmas formam 
    uma categoria. Nosso foco não é na categoria das 
    álgebras, no entanto. Apenas nos importa as 
    álgebras booleanas, neste trabalho.
\end{definition}

É muito simples de se ver que imagem de morfismo é 
sub-álgebra, morifmos preservam pseudocomplementação,
e imagem de regular é regular, imagem de complementado 
é complementado.

O quociente de um álgebra qualquer pode ser apresentado 
via relação de equivalência, mas também pode ser feito 
via morfismos. Um quociente de $\A$ é o conjunto de 
classes de pré-imagens de um morfismo sobrejetor de 
$\A$ em alguma álgebra qualquer.

É básico de qualquer curso de álgebra ver que quocientes, 
congruências e morfismos estão relacionados em estruturas 
algébricas como estas. As relações de congruência são 
justamente aquelas que respeitam as operações, os 
quocientes são classes de equivalência. E dado um morfismo
$\varphi$, a congruência que ele induz é $a\sim_\varphi b
\iff (\varphi(a\bim b) = 1)$.

Um outra coisa que é básica são as estruturas relacionadas 
ao quociente: Podemos quocientar por congruências, mas 
podemos quocientar --- por exemplo --- aneis por ideais.
No caso, álgebras quocientam-se por filtros. E dado um 
filtro $F$, congruência induzida por ele é: $a\sim_F b
\iff (a\bim b)\in F$.

O teorema do Homomofismo vale para álgebras em geral.
\begin{center}
    \begin{tikzpicture}
        \matrix (m) [matrix of math nodes,row sep=3em,column sep=4em,minimum width=2em] {
        H                     & K \\
        H\slash{\sim_\varphi} &   \\
        };
        \path[-stealth]
        (m-1-1) edge node [left] {$\pi$} (m-2-1) edge node [below] {$\varphi$} (m-1-2) (m-2-1) edge [dashed] node 
        [below] {$ $} (m-1-2);
        \path (m-2-1) -- (m-1-2) node [midway] (non) {$ $};
        \node (fun) [below of = non, right of = non, node distance = 10pt] {$\exists!\psi$};
    \end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{definition}{Filtros}
    Os filtros sobre um posets limitados podem ser facilmente axiomatizados: 
    São aqueles subconjuntos do domínio que contém o $1$, não contém o $0$, 
    absorvem $\hor$ e são fechados por $\hnd$. 

    Pois Filtros contém coisas grandes e deixam passar pequenas. O todo é 
    sempre grande, o nada nunca o é; Adicionando algo a algo grande assim 
    ele o permanece e tirando o menor entre duas coisas grandes ainda se 
    tem algo grande.

    Filtros em $\A$ também são, trivialmente, exatamente as pré-imagens de 
    $1_\B$ por morfismos $\A\to\B$.

    Filtros Primos são aqueles cujos elementos se fatoram por $\lor$, isto 
    é $(a\lor b)\in F\rar (a\in F)\lor(b\in F)$.

    Filtros Principais são aqueles que são da forma $\SET{b\in|\B|: b\leq a }$
    para algum $a\in\B$.

    Ultra Filtros são aqueles dados por pré imagem de $1$ em algum morfismo 
    $\A\to2$.
\end{definition}

É fácil verificar que a relação induzida por um filtro induzido por um morfismo 
é a mesma que o morfismo induz diretamente. E dado um filtro existe um único 
mofismo (a menos de um único isomorfismo isomorfismo) que o induz, no caso, a 
projeção pelo quociente pelo filtro.

\begin{theorem}{Resultados sobre Filtros}
    \begin{enumerate}
        \item Interceção arbitrária de Filtros é Filtro.
        \item $F$ Ultrafiltro de $\langle \bb{L},\leq\rangle \bim [\forall l\in\bb{L}:[\forall x\in F:x\hnd l \not= 0]\rar l\in F]$.
        \item Ultrafiltros são primos.
        \item Filtros primos em álgebras Booleanas são ultrafiltros.
    \end{enumerate}
    \begin{proof}
        \begin{subproof}{Interceção arbitrária de Filtros:}
            
            Seja $\Gamma = \{F_i:i\in I\}$ uma família indexada de filtros em um determinado reticulado limitado $L = 
            \langle\bb{L},\leq\rangle$.
            
            Sabemos a interceção ser não vazia, afinal, $1$ está lá, e podemos ver que $0$ não está lá. Agora, 
            suponha elementos na interceção:
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$x\in\bigcap_{i\in I}F_i$}
                \UnaryInfC{$\forall i\in I: x\in F_i$}
                \AxiomC{$y\in\bb{L}$}
                \BinaryInfC{$\forall i\in I:x\hor y\in F_i$}
                \UnaryInfC{$x\hor y\in\bigcap_{i\in I}F_i$}
            \end{prooftree}
            
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$x,y\in\bigcap_{i\in I}F_i$}
                \UnaryInfC{$\forall i\in I: x,y\in F_i$}
                \UnaryInfC{$\forall i\in I: x\hnd y\in F_i$}
                \UnaryInfC{$x\hnd y\in\bigcap_{i\in I}F_i$}
            \end{prooftree}
            
        \end{subproof}
        \begin{subproof}{Equivalência à maximalidade:}
            \paragraph{$(\rar)$:}
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$\forall l\in\bb{L}:[\forall x\in F:x\hnd l\not = 0]\rar l\in F$}
                \AxiomC{$F$, $G$ Filtros de L e $F\subseteq G$}
                \UnaryInfC{$\forall g\in G:\forall f\in F\subseteq G:g\hnd f\not= 0$}
                \BinaryInfC{$\forall g\in G:g\in F$}
                \UnaryInfC{$G\subseteq F$}
                \UnaryInfC{$G = F$}
            \end{prooftree}
            
            \paragraph{$(\lar)$:}

            Por outro lado, a prova consiste em tomar alguem que satisfaça a hipótese e construir um 
            filtro usando o elemento. Este filtro, por sua vez, vai conter $F$ e, com a hipótese de 
            Maximalidade, teremos a pertinência do nosso elemento. 
            \begin{prooftree}
                %\AxiomC{$F$ Ultrafiltro em L}
                \AxiomC{$l\in\bb{L}:\forall f\in F:l\hnd f\not=0$}
                \UnaryInfC{$G=_{def}\{l\hnd f\in\bb{L}:f\in F\}\not\ni 0$}
            \end{prooftree}

            Agora, definimos um { outro} conjunto usando $G$:
            $$ G^\geq =_{def} \{l\in\bb{L}:\exists g\in G:l\geq g\}$$
            \begin{subproof}{$G^\geq$ é Filtro}
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$a,b\in G^\geq$}
                    \UnaryInfC{$\exists\alpha,\beta\in G:(a\geq\alpha)\land (b\geq\beta)$}
                    \UnaryInfC{$\exists\alpha',\beta'\in F:(a\geq\alpha'\hnd l)\land (b\geq\beta'\hnd l)$}
                    \UnaryInfC{$\exists\gamma'\in F:a\hnd b\geq\gamma'\hnd l$ \tiny{($\gamma'=\alpha'\hnd\beta'$)}}
                    \UnaryInfC{$\exists\gamma\in G:a\hnd b\geq\gamma$}
                    \UnaryInfC{$a\hnd b\in G^\geq$}
                \end{prooftree}
                
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$b\in\bb{L}$}
                    \AxiomC{$a\in G^\geq$}
                    \UnaryInfC{$\exists\alpha\in G:a\geq\alpha$}
                    \BinaryInfC{$\exists\alpha\in G:a\hor b\geq\alpha$}
                    \UnaryInfC{$a\hor b\in G^\geq$}
                \end{prooftree}
                
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$0\not\in G$}
                    \UnaryInfC{$\forall\alpha\in G:0\not\geq\alpha$}
                    \UnaryInfC{$0\not\in G^\geq$}
                \end{prooftree}
                
            \end{subproof}
                Agora, provemos que $F\subseteq G^\geq$ e que $l\in G^\geq$.
            \begin{subproof}{$G\subseteq G^\geq$ (e, também, $l\in G^\geq$)}.
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$\forall g\in G: g\geq g$}
                    \UnaryInfC{$\forall g\in G:\exists h\in G: g\geq h$}
                    \UnaryInfC{$\forall g\in G:g\in G^\geq$}
                    \UnaryInfC{$G\subseteq G^\geq$}
                \end{prooftree}
                
                
                    Adicionalmente,
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$1\in F$}
                    \UnaryInfC{$l = l\hnd 1\in G$}
                    \UnaryInfC{$l \in G^\geq$}
                \end{prooftree}
            \end{subproof}
            \begin{subproof}{$F\subseteq G^\geq$}
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$\forall f\in F: f\hnd l\in G$}
                    \UnaryInfC{$\forall f\in F:f\hnd l\in G^\geq$}
                    \UnaryInfC{$\forall f\in F:f=(f\hnd l)\hor f\in G^\geq$}
                    \UnaryInfC{$\forall f\in F:f\in G^\geq$}
                    \UnaryInfC{$F\subseteq G^\geq$}
                \end{prooftree}
                
            \end{subproof}
            
                Finalmente,
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$l\in G^\geq$}
                    
                    \AxiomC{$F$ Ultrafiltro}
                    \AxiomC{$G^\geq$ Filtro $\land$ $F\subseteq G^\geq$}
                    \BinaryInfC{$F=G^\geq$}
                    \BinaryInfC{$l\in F$}
                \end{prooftree}
        \end{subproof}
        \begin{subproof}{Ultrafiltros são Primos}
            Primeiro, notemos algo sobre o provado acima:
            Seja $F$ um Ultrafiltro.
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$0\not\in F$}
                \AxiomC{$a\in F$}
                \UnaryInfC{$\forall f\in F: a\hnd f\in F$}
                \BinaryInfC{$\forall f\in F: a\hnd f\not = 0$}
            \end{prooftree}
            
                Com isso, temos:
                $$ \forall e\in\bb{L}: [e\in F]\iff[\forall f\in F: e\hnd f\not=0] $$
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$a\hor b\in F$, Ultrafiltro}
                \UnaryInfC{$\forall f\in F: (a\hor b)\hnd f\not= 0$}
                
                \AxiomC{$b\not\in F$, Ultrafiltro}
                \UnaryInfC{$\exists \beta\in F: b\hnd \beta = 0$}
                \AxiomC{$a\not\in F$, Ultrafiltro}
                \UnaryInfC{$\exists \alpha\in F: a\hnd \alpha = 0$}
            
                \BinaryInfC{$\alpha\hnd\beta\hnd(a\hor b) = 0$}
                
                \BinaryInfC{$\bot$}
            \end{prooftree}
            Assim, $\neg(a\not\in F\hnd b\not\in F)$, ou seja, $(a\in F\lor b\in F)$.
            
        \end{subproof}
        \begin{subproof}{Em álgebras Booleanas, Filtros Primos e Ultrafiltros coincidem}

            É interessante notar o que as exigências sobre 
            a natureza de uma ordem compatível com álgebras 
            Booleanas, isto é, que tipos de Filtro (quais 
            maneiras de classificar coisas \emph{grandes}) 
            existem dada a restrição a um universo com 
            aparência mais \emph{clássica}.
        
            Seja $B = \boo$% uma álgebra Booleana, $\langle\bb{B},\leq\rangle$ é um reticulado.

            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$\forall a\in\bb{B}:[1 = a\hor a^*\in F]$}
                \AxiomC{$F$ é Filtro Primo}
                \UnaryInfC{$\forall a,b\in\bb{B}:a\hor b\in F\rar a\in F\lor b\in F$}
                
                \BinaryInfC{$\forall a\in\bb{B}:[a\in F\lor a^*\in F]$}
            \end{prooftree}

            Desta forma, seja $b\in\bb{B}$.
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$b\not\in F$}
                \UnaryInfC{$b^*\in F$}
                \UnaryInfC{$\exists f\in F: b\hnd f = 0$}
            \end{prooftree} 
            Portanto,
            $$ \forall b\in\bb{B}:[\forall f\in F: b\hnd f\not= 0]\rar b\in F $$
            Ou seja, $F$ é Ultrafiltro.
            Assim,
            \begin{center}
                $F$ Ultrafiltro $\iff$ $F$ é Filtro Primo.
            \end{center}
        \end{subproof}
    \end{proof}
\end{theorem} 

Isso finaliza o que vamos usar de Filtros, exceto pelo 
lema do Ultrafiltro que precisa do Axioma da Escolha e 
diz que todo subconjunto de um reticulado limitado 
fechado para \emph{meets} finitos que não contém o 
\emph{bottom} está contido em um ultra filtro. Não 
demonstraremos isso, pois é um fato técnico que só 
usamos em um contra-exemplo.

Uma última consideração é explorar os Regulares de 
uma álgebra de Heyting $H$, e como podemos achar uma 
álgebra booleana lá dentro, com outras operações.

Primeiro, recordemos do resultado que obtivemos logo acima:
os abertos de uma topologia com a ordem da inclusão formam
uma álgebra de Heyting, então, em um senso muito simples,
um poset $\mathbb{P}=\TUPLE{P}{\leq}$ induz uma álgebra 
de Heyting $H = \TUPLE{\mathcal{B}}{\leq_\subseteq}$.

Mas tem como fazermos melhor, todo poset induz uma álgebra
booleana, e usando isso de desculpa, vamos estudar os 
regulares das álgebras em geral.

Sendo $H$ uma álgebra, $Reg(H)$ não costuma ser sub-álgebra, 
pois, em geral, não é fechado para $sup$. Um exemplo minimal 
é:

\begin{center}
    \begin{tikzpicture}[remember picture]
            \node (one) at (0, 1)                     {$1$};
            \node (c)   [below of= one]                 {$b$};
            \node (a)   [below of= c] [left  of= c]     {$a$};
            \node (b)   [below of= c] [right of= c]     {$a^*$};
            \node (nul) [below of= a  ] [right of= a]   {$0$};
            
            \draw [-] (nul) -- (a); 
            \draw [-] (nul) -- (b);
            \draw [-] (a) -- (c);
            \draw [-] (b) -- (c);
            \draw [-] (c) -- (one);
    \end{tikzpicture}
\end{center}

Que é álgebra de heyting, com $a$ e $a^*$ regulares, mas vemos
que $b=a\hor a^*$ não é regular.

A intenção é montar uma álgebra usando os regulares $Reg(H)$.
O que é interessante, pois $Comp(H)$ é {\em{menor}} que $Reg(H)$,
então tem uma álgebra booleana maior {\em{escondida}} em H.

Primeiro, um lema:
\begin{lemma}{Determinação de $\leq$ através de $\hnd$ e $\hor$}
    Seja $L = \TUPLE{S}{\leq}$ um reticulado.

    Trivialmente, define-se os dois operados $\hnd$ e $\hor$ da maneira usual.
    Seja $L = \TUPLE{S}{\hnd}{\hor}$ uma estrutura com $\hnd$ e $\hor$ operadores binários que satisfazem:
    \begin{enumerate}[label=\roman*)]
        \item $\forall a,b\in S: (a \hor b = a) \land (a \hnd b = a)  \iff (a = b)$.
        \item $\forall a,b\in S: (a \hor b = b) \land (b \hor c = c)   \rar (a \hor c = c)$.
        \item $\forall a,b\in S: (a \hnd b = b) \land (b \hnd c = c) \rar (a \hnd c = c)$.
        \item $\forall a,b\in S: (a\hnd b)\hor b = (a \hor b)\hnd b = b$.
        \item $\forall a\in S: (a\hnd a) = a = (a\hor a)$.
        \item Ambos associativos e comutativos.
    \end{enumerate}

    \begin{center}{defina relação $\leq$ : $a\leq b\iff a\hnd b = a$}\end{center}

    $$\therefore(a\leq b\land b\leq c) \rar (a\leq c)$$
    $$\therefore(a\leq b\land b\leq a) \iff (a= b)$$

    Assim, $\leq$ é claramente ordem parcial sobre $S$.
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$a,b\in S$}
        \UnaryInfC{$\gamma\leq a,b\rar\gamma\hnd a = \gamma = \gamma\hnd b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\leq a,b\rar \gamma = \gamma\hnd a\hnd b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\leq a,b\rar \gamma \leq a\hnd b$}
    \end{prooftree}
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\gamma = a\hnd b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hnd a = a\hnd b\hnd a = a\hnd b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hnd a = a\hnd b$}

        \AxiomC{$\gamma = a\hnd b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hnd b = a\hnd b\hnd b = a\hnd b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hnd b = a\hnd b$}

        \BinaryInfC{$\gamma = a\hnd b \leq a, b$}
    \end{prooftree}

    Claramente, $a\hnd b = inf\{a,b\}$ (coincidência, não?)
    \begin{center}{defina relação $\geq$ : $a\geq b\iff a\hor b = a$}\end{center}

    $$\therefore(a\geq b\land b\geq c) \rar (a\geq c)$$
    $$\therefore(a\geq b\land b\geq a) \iff (a= b)$$

    Assim, $\geq$ é claramente ordem parcial sobre $S$.
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$a\leq b$}
        \UnaryInfC{$a\hnd b = a$}
        \UnaryInfC{$(a\hnd b)\hor b = a\hor b$}
        \UnaryInfC{$b = a\hor b$}
        \UnaryInfC{$b\geq a$}
        \UnaryInfC{$b = a\hor b$}
        \UnaryInfC{$b\hnd a = (a\hor b)\hnd a$}
        \UnaryInfC{$b\hnd a = a$}
        \UnaryInfC{$a\leq b$}
    \end{prooftree}

    Ou seja, $$a\leq b \iff b\geq a.$$ Assim, deixe que
    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$a,b\in S$}
        \UnaryInfC{$\gamma\geq a,b\rar\gamma\hor a = \gamma = \gamma\hor b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\geq a,b\rar \gamma = \gamma\hor a\hor b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\geq a,b\rar \gamma \geq a\hor b$}
    \end{prooftree}

    \begin{prooftree}
        \AxiomC{$\gamma = a\hor b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hor a = a\hor b\hor a = a\hor b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hor a = a\hor b$}

        \AxiomC{$\gamma = a\hor b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hor b = a\hor b\hor b = a\hor b$}
        \UnaryInfC{$\gamma\hor b = a\hor b$}

        \BinaryInfC{$\gamma = a\hor b \geq a, b$}
        \UnaryInfC{$a,b \leq a\hor b$}
    \end{prooftree}

    Portanto, $a\hor b = sup\{a,b\}$.\\
     
        E concluimos que não era coincidência,
        na verdade, em um reticulado,
        os operadores de disjunção e conjunção
        induzem a ordem que os define.
        Portanto, não precisamos escrever 
        $\leq$ diretamente, pois 
        temos, $\hnd$ e $\hor$. Neste caso, denotaremos
        por $\leq_{\hnd,\hor}$ a ordem induzida. 
\end{lemma}
    
Isso é importante pois não vamos tratar propriamente da ordem em si, mas
construiremos operadores em $Reg(H)$ que funcionam como disjunção e conjunção.\\

Como $(a\hor b)^* = (a^*\hnd b^*)$ e $Reg(H)$ é fechado para ${}^*$, e o 
pseudo-complemento de alguém é sempre regular, temos que $Reg(H)$ é 
fechado para $\hnd$ também. \\

Mas como sabemos, o mesmo não vale para $\hor$.
O operador fortuito que se apresenta é $\stackrel{\bullet}{\hor}$ que toma $a,b\in Reg(H)$
e é avaliado para $(a\hor b)^{**}$. Vamos fazer a verificação de que estes operadores
e a implicação que definiremos ainda satisfazem nosso critério de álgebra de Heyting, mas 
antes, a motivação desse operador é simples:

\begin{prooftree}
    \AxiomC{$a,b\leq\gamma$}
    \UnaryInfC{$a\hor b \leq\gamma$}
    \UnaryInfC{$(a\hor b)^{**} \leq\gamma^{**}$}

    \AxiomC{$\gamma\in Reg(H)$}
    \BinaryInfC{$(a\hor b)^{**} \leq\gamma$}
\end{prooftree}

Mas, por outro lado, $(a\hor b)^{**}$ é regular e é maior que $(a\hor b)$. Segue que 
$(a\hor b)^{**}$ é sempre menor regular maior que dois elementos.

\begin{theorem}{Álgebra Regular de uma Álgebra de Heyting}
        Dada uma álgebra de Heyting $H=\TUPLE{\bb{H}}{\leq}$, definimos uma álgebra 
        ``irmã'' de $H$. O que segue é álgebra Booleana: $\TUPLE{Reg(H)}{\leq_{\hnd,\stackrel{\bullet}{\hor}}}$.
    \begin{proof}
        Começamos provando a hipótese do lema.

        \begin{subproof} Hipoteses do Lema:
            i)
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$a\in Reg(H)$}
                \AxiomC{$a=b$}
                \UnaryInfC{$a\stackrel{\bullet}{\hor} b = a\stackrel{\bullet}{\hor} a$}
                \UnaryInfC{$a\stackrel{\bullet}{\hor} b = (a\hor a)^{**}$}
                \UnaryInfC{$a\stackrel{\bullet}{\hor} b = (a)^{**}$}
                \BinaryInfC{$a\stackrel{\bullet}{\hor} b = a$}
            \end{prooftree}
             iii) e v)
            \begin{center}
                É trivial.
            \end{center}
            
            iv)
            \begin{align*}
                (a\stackrel{\bullet}{\hor} b)\hnd b &= [a\hor b]^{**}\hnd b^{**} = \\
                = [(a\hor b)^*\hor b^*]^* &= [(a^*\hnd b^*)\hor b^*]^* = \\
                &= b^{**}.
            \end{align*}
            O outro lado é trivial. vi)
                A comutatividade é trivial, e a associatividade do $\hnd$ também.
            \begin{align*}
                (a \stackrel{\bullet}{\hor} b)\stackrel{\bullet}{\hor} c &= [(a\hor b)^{**}\hor c]^{**} =\\
                = [(a^*\hnd b^*)^* \hor c]^{**} &= [a^*\hnd b^*\hnd c^*]^* =\\
                = [a^*\hnd (b^*\hnd c^*)]^* &= [a\hor(b^*\hnd c^*)^*]^{**} =\\
                = [a\hor(b\hor c)^{**}]^{**} &= a \stackrel{\bullet}{\hor} (b\stackrel{\bullet}{\hor} c).
            \end{align*}
            
            Por fim, ii)
                $$a\stackrel{\bullet}{\hor} (b\stackrel{\bullet}{\hor} c) = a\stackrel{\bullet}{\hor} c,$$ mas, por outro lado,
                $$a\stackrel{\bullet}{\hor} (b\stackrel{\bullet}{\hor} c) = (a\stackrel{\bullet}{\hor} b)\stackrel{\bullet}{\hor} c = 
                b\stackrel{\bullet}{\hor} c = c.$$
        \end{subproof}

            Com isso, temos apenas que $\TUPLE{Reg(H)}{\leq_{\hnd,\stackrel{\bullet}{\hor}}}$ 
            é reticulado. Mas segue trivialmente que ele é limitado pelo $top$ e $bot$ de $H$. 
            O próximo passo é provar que este reticulado é compatível com uma implicação.

            Como esperamos que ele seja álgebra Booleana, então usaremos como candidato 
            $a\leadsto b= a^* \stackrel{\bullet}{\hor} b$.

        \begin{subproof} 
            \paragraph{Compatibilidade com uma função de implicação.}

            Sabemos que, se algum operador cumprir o papel de implicação no
            nosso reticulado, este operador se efetiva como  implicação. 
            Agora provaremos que escolhemos bem o nosso candidato.

            $$ a\leadsto a = 1 $$ porque $a \stackrel{\bullet}{\hor} a$ é claramente $1$.

            \begin{align*}
                (a\leadsto b)\hnd b &=\\
                (a^*\stackrel{\bullet}{\hor} b)\hnd b&= (a^*\hor b)^{**}\hnd b^{**} = \\
                = [(a^*\hor b)^* \hor b^*]^* &= [(a\hnd b^*)\hor b^*] = b^{**} = \\
                &= b.
            \end{align*}

            \begin{align*}
                [(a\leadsto b)\hnd a]\hnd (a\hnd b) &= \\
                = [(a\leadsto b)\hnd b]\hnd a &= (b)\hnd a=\\
                &= a\hnd b.
            \end{align*}

            $\therefore a\hnd b \leq (a\leadsto b)\hnd a$. Mas,

            \begin{lemma}$ $
                \begin{prooftree}
                    \AxiomC{$\gamma\leq[(a\hor a^*)\hnd b]^*$}
                    \UnaryInfC{$\gamma\hnd[(a\hor a^*)\hnd b]\leq 0$}
                    \UnaryInfC{$\gamma\hnd(a\hor a^*)\hnd b\leq 0$}
                    \UnaryInfC{$(a\hor a^*)\leq (\gamma\hnd b)^*$}
                    \UnaryInfC{$(a\hor a^*)^{**}\leq (\gamma\hnd b)^{***}$}
                    \UnaryInfC{$1\leq (\gamma\hnd b)^{*}$}
                    \UnaryInfC{$(\gamma\hnd b)\leq 0$}
                \end{prooftree}
            \end{lemma}

            Como,

            \begin{align*}
                a\hnd(a\leadsto b) &=\\
                = a^{**}\hnd(a^*\hor b)^{**} &= [a^*\hor(a^*\hor b)^*]^* =\\
                = [a^*\hor(a\hnd b^*)]^* &= [(a\hor a^*)\hnd(a^*\hor b^*)]^* =\\
                &= [(\alpha\hor\alpha^*)\hnd\beta]^*.\\
                &\text{para $\alpha = a$ e $\beta = a^*\hor b^*$}
            \end{align*}

            Se tomarmos $\gamma = [(\alpha\hor\alpha^*)\hnd\beta]^*$,
            
            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$\gamma\hnd(a^*\hor b^*) \leq 0$}
                \UnaryInfC{$\gamma \leq (a^*\hor b^*)^*$}
                \UnaryInfC{$\gamma \leq a\hnd b$}
            \end{prooftree}
            
            $\therefore a\hnd b = (a\leadsto b)\hnd a$. Por fim,

            \begin{align*}
                a \leadsto (b\hnd c) &= \\
                = [a^*\hor (b\hnd c)]^{**} &= [a\hnd (b\hnd c)^*]^* =\\
                = [a\hnd (b^*\hor c^*)]^* &= [(a\hnd b^*)\hor (a\hnd c^*)]^* = \\
                = (a\hnd b^*)^*\hnd(a\hnd c^*)^* &= (a^*\hor b)^{**}\hnd(a^*\hor c)^{**} = \\
                &= (a\leadsto b)\hnd(a\leadsto c).
            \end{align*}
        \end{subproof}

        Com isso, está provado que é álgebra de Heyting. Quanto a Booleno, temos sorte pois não 
        é nada terrível, e ganhamos um lema que define álgebras Booleanas de maneira alternativa.

        \begin{lemma}{Condição necessária e suficiente para ser Álgebra Booleana}
            Se $H=\TUPLE{\bb{H}}{\leq}$ for álgebra de Heyting, $H$ é de Boole também, se e só se, 
            $Reg(H)=\bb{H}$.

            A ida é simples, complementados são regulares, se todos forem complementados, 
            todos são regulares.

            \begin{prooftree}
                \AxiomC{$\forall x\in\bb{H}:x=x^{**}$}
                \UnaryInfC{$\forall x\in\bb{H}:(x\hor x^*) = (x\hor x^*)^{**} = 1$}
            \end{prooftree}

            $\therefore$ $H$ é álgebra Booleana.
        \end{lemma}

        Agora, voltando a $Reg(H)$, percebe-se que: $a\leadsto 0 = (a^*\hor 0)^{**} = a^{***} = a^{*}$.
        Mas como todos os elementos da álgebra Regular de $H$ são regulares {\em em} $H$,
        $(a\leadsto 0)\leadsto 0 = a$. Ou seja, todos os elementos da álgebra são regulares, 
        e como vimos, isso é o mesmo que ser álgebra Booleana.

    \end{proof}
\end{theorem}